\documentclass{beamer}

\include{misc/macros}
\usepackage[normalem]{ulem}
\date{\today}
\subtitle{\textit{1. Stunde}: Geschichte und Einrichtung}
\addbibresource{misc/literature_ref.bib}
\addbibresource{../refs/01.bib}

\begin{document}

\maketitle
\nocite{*}

\section{Willkommen zum C-Programmierkurs!}
\section{Zuerst: Organisatorisches}
\begin{frame}{Organisatorisches}
  Materialien zum Kurs, wie Folien und Aufgabenstellungen werden auf \href{https://github.com/cnikkor/ckurs}{\url{https://github.com/cnikkor/ckurs}} zur Verfügung gestellt.\\\pause

  Es gibt eine Anwesenheitsliste, diese ist allerdings nur für uns.
  Die Teilnahme am Kurs ist nicht verpflichtend.\\\pause

  Solltet Ihr allerdings mehrere Wochen unentschuldigt fehlen, werdet Ihr aus dem Kurs ausgetragen!\\\pause

  Bitte tragt Euch auf \href{https://www.ifsr.de/kurse/}{\url{https://www.ifsr.de/kurse/}} aus dem Kurs aus, wenn Ihr in Zukunft nicht mehr daran teilnehmen möchtet.
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Die Geschichte von C}
\begin{frame}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \node[inner sep=0pt] (tandr){\includegraphics[width=.75\textwidth]{../img/ken_thompson_and_dennis_ritchie.jpg}};
      \node (names) [below=of tandr] {\textsc{Ken Tompson} \hspace{.25\textwidth} \textsc{Dennis Ritchie}};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Die Anfänge}
  \begin{minipage}{0.6\textwidth}
    \textsc{Ritchie} und \textsc{Tompson} entwickelten das neue \textsc{Unix}-Betriebssystem für den PDP-7.\\
    Dieses war komplett in Assembler geschrieben.
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.3\textwidth}\raggedleft
    \begin{figure}
      \includegraphics[width=\linewidth]{../img/pdp7.jpg}
      \captionsetup{labelformat=empty}
      \caption{PDP-7 Nachbau}
    \end{figure}
  \end{minipage}
  \vspace{1cm}

  \pause

  ABER: Die Entwicklung von komplexen Programmen in Assembler ist sehr aufwändig.
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Exkurs: Wie Assembler (grob) funktioniert}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
  	roundnode/.style={circle, draw=green!60, fill=green!5, very thick},
  	squarednode/.style={rectangle, draw=red!60, fill=red!5, very thick},
  	node distance=2.2cm,
  	auto
      ]

      % Nodes
      \node[squarednode] (source) {Assembler-Quelltext};
      \node[roundnode] (assembler) [right=of source] {Assembler};
      \node[squarednode, label=below:{Maschienencode}] (target) [below=of assembler] {\tiny{0110001001110 \ldots}};
      \node[inner sep=0pt, label=below:{CPU}] (cpu) [left= 3cm of target] {\includegraphics[width=.15\textwidth]{../img/cpu.pdf}};


      % Connections
      \path[->] (source.east) edge (assembler.west);
      \path[->] (assembler.south) edge (target.north);
      \path[->] (target.west) edge node {\scriptsize {ausführbar}} (cpu.east);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{\textsc{Unix} 2}
  \begin{minipage}{0.3\textwidth}\raggedleft
    \begin{figure}
      \includegraphics[width=\linewidth]{../img/pdp11.jpg}
      \captionsetup{labelformat=empty}
      \caption{PDP-11}
    \end{figure}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.6\textwidth}
    1970: Der PDP-11 erscheint und die nächste Version von \textsc{Unix} soll darauf laufen.

    \textsc{Unix} Version 2 wird anfangs wieder in Assembler geschrieben.\\

    \pause
    Mit zunehmender Komplexität des Systems wollen \textsc{Ritchie} und \textsc{Tompson}
    das Betriebssystem in einer höheren Programmiersprache neu implementieren.
  \end{minipage}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Etwas Neues muss her \ldots }
  \begin{itemize}
  \item \textsc{Unix} soll in einer höheren Programmiersprache reimplementiert werden \pause
  \item Erste Erwägung von \textbf{B}, welches von \textsc{Tompson} von \textbf{BCPL} vereinfacht abgewandelt ist
    \begin{itemize}
    \item unterstützt allerdings nicht alle Funktionen des PDP-11
    \end{itemize}\pause
  \item 1971: \textsc{Ritchie} erweitert \textbf{B} zu \textbf{NB} \textit{(new B)} für ihren Anwendungsfall \pause
  \item \textbf{NB} wurde im Laufe der Entwicklung zu \textbf{C} umbenannt \pause
  \item 1973: Fertigstellung von \textbf{C} zur Reimplementierung von \textsc{Unix}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Was C als höhere Programmiersprache bietet}
  %%%% Um C-Quelltext und C-Compiler erweitern
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
  	roundnode/.style={circle, draw=green!60, fill=green!5, very thick},
  	squarednode/.style={rectangle, draw=red!60, fill=red!5, very thick},
  	node distance=1.2cm,
  	auto
      ]

      % Nodes
      \node[squarednode] (csource) {C-Quelltext};
      \node[roundnode] (compiler) [above=of csource] {C-Compiler};
      \node[squarednode] (source) [right=of compiler] {Assembler-Quelltext};
      \node[roundnode] (assembler) [right=of source] {Assembler};
      \node[squarednode, label=below:{Maschienencode}] (target) [below=of assembler] {\tiny{0110001001110 \ldots}};
      \node[inner sep=0pt, label=below:{CPU}] (cpu) [left = 2.4cm of target] {\includegraphics[width=.15\textwidth]{../img/cpu.pdf}};


      % Connections
      \path[->] (csource.north) edge (compiler.south);
      \path[->] (compiler.east) edge (source.west);
      \path[->] (source.east) edge (assembler.west);
      \path[->] (assembler.south) edge (target.north);
      \path[->] (target.west) edge (cpu.east);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Die C-Timeline}
  \begin{description}
  \item [1971] Entwicklungsstart \pause
  \item [1978] The C Programming Language von \textsc{Ritchie} \& \textsc{Kernighan} (K\&R C) \pause
  \item [1989] ANSI Standardisierung von C, wird häufig ANSI C oder C89 genannt \pause
    \begin{itemize}
    \item Standardisierung durch ISO folgte 1990
    \end{itemize}
  \item [1999] C99 \pause
  \item [2011] C11 \pause
  \item [2018] \textit{C18} % Ausschließlich Verdeutlichungen der Spezifikation
  \end{description}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[standout]
  \only<1>{C lernen um zu lernen wie Computer funktionieren?}
  
  \only<1>{\phantom{C lernen um \textbf{mehr} darüber zu lernen wie Computer funktionieren!}}
  \only<2>{\sout{C lernen um zu lernen wie Computer funktionieren?}}

  \only<2>{C lernen um \textbf{mehr} darüber zu lernen wie Computer funktionieren!}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Literatur}
  \printbibliography[keyword=literature, heading=none]
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Progamme zum Programmieren}
  Wir verwenden hauptsächlich zwei Arten von Progammen:

  Texteditoren:
  \begin{itemize}
  \item Atom/Sublime Text (Cross-Platform)
  \item gedit (Ubuntu/Linux)
  \item Notepad++ (Windows)
  \item \ldots
  \end{itemize}

  Compiler:
  \begin{itemize}
  \item \textbf{gcc}
  \item clang
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{gcc auf Unix-basierten Betriebssystemen}
  Ubuntu/Debian:

  \begin{minted}[framesep=2mm,bgcolor=lightgrey]{bash}
$ sudo apt update
$ sudo apt install gcc
  \end{minted}

  MacOS:
  
  Installation via \href{https://brew.sh/}{\url{https://brew.sh/}}.

  \begin{minted}[framesep=2mm,bgcolor=lightgrey]{bash}
$ brew install gcc
  \end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{gcc auf Windows 10}
  \begin{itemize}
  \item In \textit{Einstellungen} gehe zu \textit{Update \& Sicherheit > Für Entwickler} und aktiviere den \textit{Entwicklermodus}
  \item In der \textit{Systemsteuerung} gehe zu \textit{Programme > Windows-Features aktivieren oder deaktivieren} und aktiviere
    \textit{Windows-Subsystem für Linux}
  \item Reboote
  \item Öffne den \textit{Microsoft Store} und lade eine Linux-Distribution herunter z.B. \textit{Ubuntu}
  \item Starte das Subsystem entweder aus dem \textit{Microsoft Store} oder dem \textit{Startmenü}
  \item Folge den Installationsanweisungen
  \end{itemize}

  Jetzt die Installation von gcc wie auf Ubuntu fortführen.
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Bevor es losgehen kann}
  Ordner erstellen:
  \begin{minted}[framesep=2mm,bgcolor=lightgrey]{bash}
$ mkdir ckurs
  \end{minted}
  Ordner wechseln:
  \begin{minted}[framesep=2mm,bgcolor=lightgrey]{bash}
$ cd ckurs
  \end{minted}
  Datei erstellen:
  \begin{minted}[framesep=2mm,bgcolor=lightgrey]{bash}
$ touch main.c
  \end{minted}
  Erstellte Datei im Lieblingseditor öffnen.
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Das erste C-Programm}
  \begin{minted}[linenos, fontsize=\tiny]{c}
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>

/* The main thing that this program does. */
int main(void) {
// Declarations
  double A[5] = {
    [0] = 9.0,
    [1] = 2.9,
    [4] = 3.E+25,
    [3] = .00007,
  };
  // Doing some work
  for (size_t i = 0; i < 5; ++i) {
    printf("element %zu is %g,\tits square is %g\n", i, A[i], A[i] * A[i]);
  }

  return EXIT_SUCCESS;
}
  \end{minted}
  \cite[vgl.][Seite 2]{modernc}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Compilieren und Ausführen}
  Compilieren:
  \begin{minted}[framesep=2mm,bgcolor=lightgrey]{bash}
$ gcc -o main main.c     # Unix
$ gcc -o main.exe main.c # Windows
  \end{minted}
  Ausführen:
  \begin{minted}[framesep=2mm,bgcolor=lightgrey]{bash}
$ ./main     # Unix
$ ./main.exe # Windows
  \end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Das erste C-Programm}
  \begin{itemize}
    \item Präprozessor Anweisungen:
    \begin{minted}[fontsize=\small]{c}
#include <stdlib.h>
#include <stdio.h>
    \end{minted}
    \pause
    \item Start- und Endpunkt der Programmausführung:
    \begin{minted}[fontsize=\small]{c}
int main(void) {
    // Programmcode
    return EXIT_SUCCESS;
}
    \end{minted}
    \pause
    \item Kommentare:
    \begin{minted}[fontsize=\small]{c}
/* The main thing that this program does. */
// Declarations
    \end{minted}
    \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Bildrechte}
  \printbibliography[keyword=imageref, heading=none]
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Textreferenzen}
  \printbibliography[keyword=textref, heading=none]
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \begin{center}
    Diese Präsentation ist lizensiert unter der \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/}{\textbf{Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International}} Lizenz.

    \vspace{1cm}

    {\huge\ccbysa}
  \end{center}
\end{frame}
\end{document}
